\solutionSection

Данная задача является объединением всех задач 1, 2, 3, 4. Т.к. по отдельным частям данная система уже была проверена в предыдущих задачах, а проверка осуществлялась качественным путем, то за данную задачу ставилось максимум только 5 баллов. 

На скриншоте ниже приведен скриншот программы для работающей системы:

\putImgWOCaption{15cm}{1}

На фото ниже представлена система для регистрации биосигналов и видеопотока (на примере одной из команд-участников).

\putImgWOCaption{15cm}{2}

\subsubsection*{Скетч для платы Arduino (на основе задачи 3)}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize, linenos]{cpp}
    #include <TimerOne.h>
    const int buzzerPin = 11;

    void setup() {
        Serial.begin(115200);
        Timer1.initialize(4000);
        Timer1.attachInterrupt(sendData);
        pinMode(buzzerPin, OUTPUT);
    }

    void loop() {
        if (Serial.available()) {
            int cmd = Serial.read();
            if (cmd == 49)
            tone(buzzerPin, 500);
            if (cmd == 48)
            noTone(buzzerPin);
        }
        delay(1);
    }

    void sendData() {
        int val1 = analogRead(0) / 4;
        int val2 = analogRead(1) / 4;
        int val3 = analogRead(2) / 4;
        Serial.write("A0");
        Serial.write(val1);
        Serial.write("A1");
        Serial.write(val2);
        Serial.write("A2");
        Serial.write(val3);
    }
\end{minted}

\subsubsection*{Программа для анализа видеопотока}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize, linenos]{python}
    import cv2
    import dlib
    import numpy as np
    from numpy.linalg import norm
    from imutils import face_utils
    from serial import Serial
    from collections import deque
    from struct import unpack
    import threading

    albeta, gsr, hr = 0, 0, 0
    runReading = True


    class DriverControl:
        """Класс для определения направления поворота головы. Подробности по адресу
        www.learnopencv.com/head-pose-estimation-using-opencv-and-dlib/ """

        def __init__(self, size):
            """ Аргументы:
            size - разрешение изображения
            Переменные экземпляра класса:
            maxFrames - Число последовательных кадров на видео, для которых
            должны выполняться условия cрабатывания
            пьезоэлемента, преждем чем его активировать. 
            earThold -  порог ширины открытия глаз,
            выше ниже которого глаза считаются закрытыми """
            self.size = size
            self.model_points = np.array([
                (0.0, 0.0, 0.0),
                (0.0, -330.0, -65.0),
                (-225.0, 170.0, -135.0),
                (225.0, 170.0, -135.0),
                (-150.0, -150.0, -125.0),
                (150.0, -150.0, -125.0)
            ])
            self.focal_length = size[1]
            self.center = (size[1]/2, size[0]/2)
            self.camera_matrix = np.array([
                [self.focal_length, 0, self.center[0]],
                [0, self.focal_length, self.center[1]],
                [0, 0, 1]
            ], dtype='double')
            self.dist_coeffs = np.zeros((4, 1))
            self.nFrames = 0
            self.maxFrames = 16
            self.earThold = 0.3

        def getNosePoint(self, shape):
            """Вычисляет направление поворота головы.
            Аргументы:
                    shape - массив ключевых точек лица
            Возвращаемые значения:
                    nosePoint - координаты конца вектора, указывающего направление
                            головы. Начало вектора - ключевая точка лица
                            с индексом 30.
            """
            if shape is None:
                return (0, 0)
            image_points = np.array([
                shape[30], 	# Nose tip
                shape[8],  	# Chin
                shape[45], 	# Left eye left corner
                shape[36], 	# Right eye right corne
                shape[54], 	# Left Mouth corner
                shape[48]  	# Right mouth corner
            ], dtype="double")

            (success, rotation_vector,
            translation_vector) = cv2.solvePnP(self.model_points,
                                                image_points,
                                                self.camera_matrix,
                                                self.dist_coeffs,
                                                flags=cv2.SOLVEPNP_ITERATIVE)
            (nose_end_point2D, jacobian) = cv2.projectPoints(np.array([(0.0, 0.0,
                                                                        1000.0)]),
                                                            rotation_vector,
                                                            translation_vector,
                                                            self.camera_matrix,
                                                            self.dist_coeffs)
            nosePoint = (int(nose_end_point2D[0][0][0]),
                        int(nose_end_point2D[0][0][1]))
            return nosePoint

        def getEAR(self, shape):
            """Вычисляет ширину открытия глаз.
            Аргументы:
                    shape - массив ключевых точек лица
            """
            leftH = (norm(shape[37]-shape[41]) + norm(shape[38]-shape[40])) / 2
            leftW = norm(shape[36]-shape[39])
            leftEAR = leftH / leftW
            rightH = (norm(shape[43]-shape[47]) + norm(shape[44]-shape[46])) / 2
            rightW = norm(shape[42]-shape[45])
            rightEAR = rightH / rightW
            EAR = (leftEAR + rightEAR) / 2
            return EAR

        def checkDriver(self, shape):
            """Возвращает True если человек дольше чем на maxFrames кадров закрыл
            глаза, смотрит на свой мобильный, который лежит у него на колене или
            смотрит на автомагнитолу; иначе - False.
            Аргументы:
                shape - массив ключевых точек лица
            """
            # Получаем координату конца вектора направления поворота головы
            nosePoint = self.getNosePoint(shape)
            # Вычисляем ширину открытия глаз
            ear = self.getEAR(shape)
            # Проверяем не ниже ли порога ширина открытия глаз и не опустился ли
            # конец вектора направления поворота головы ниже верхней губы
            if ear < self.earThold or nosePoint[1] > shape[62][1]:
                self.nFrames += 1
                if self.nFrames >= self.maxFrames:
                    return False
            else:
                self.nFrames = 0
                return True


    class LandmarkDetector:
        """Класс для поиска ключевых точек лица на изображении"""

        def __init__(self, modelPath='shape_predictor_68_face_landmarks.dat', 
                    showLandmarks=False):
            """Аргументы:
            modelPath - путь к файлу с предобученной моделью для поиска
                        ключевых точек.
            showLandmarks - отмечать ли ключевые точки на лице."""
            self.detector = dlib.get_frontal_face_detector()
            self.predictor = dlib.shape_predictor(modelPath)
            self.showLandmarks = showLandmarks

        def getLandmarks(self, image):
            """Возвращает массив с координатами ключевых точек.
            Аргументы:
                    image - изображение для поиска ключевых точек"""
            gray = cv2.cvtColor(image, cv2.COLOR_BGR2GRAY)
            rects = self.detector(gray, 0)
            shape = None

            for rect in rects:
                (bX, bY, bW, bH) = face_utils.rect_to_bb(rect)
                cv2.rectangle(image, (bX, bY), (bX + bW, bY + bH),
                            (0, 255, 0), 1)
                shape = self.predictor(gray, rect)
                shape = face_utils.shape_to_np(shape)
                if self.showLandmarks is True:
                    for (x, y) in shape:
                        cv2.circle(image, (x, y), 1, (0, 0, 255), -1)

            return shape


    def launchVideo(videoSource, arduinoPort):
        """Воспроизводит видео, подаёт команды на Arduino. Для завершения программы
        нажать q.
        Аргументы:
        videoSource - источник видеопотока.
        arduinoPort - COM-порт к которому подключается Arduino"""
        landDetector = LandmarkDetector()
        cap = cv2.VideoCapture(videoSource)
        res = np.array((cap.get(4), cap.get(3)), dtype=int)
        dc = DriverControl(res)
        ser = Serial(arduinoPort, 115200)
        collector = threading.Thread(target=collectData, args=(ser,))
        collector.start()
        while True:
        # Считываем кадр
            ret, frame = cap.read()
            if ret:
                # Ищем ключевые точки лица
                shape = landDetector.getLandmarks(frame)
                if shape is not None:
                    # Проверяем не выполняется ли одно из условий задачи.
                    driverOK = dc.checkDriver(shape)
                if driverOK is False:
                            # Если выполняется, шлём на Arduino символ "1"
                    ser.write(b'1')
                else:
                    ser.write(b'0')
                cv2.putText(frame, 'Alpha to Beta = {:.2f}'.format(albeta),
                            (20, 20), cv2.FONT_HERSHEY_SIMPLEX,
                            0.5, (0, 255, 0), 1)
                cv2.putText(frame, 'Heart rate = {:.2f} bpm'.format(hr),
                            (20, 40), cv2.FONT_HERSHEY_SIMPLEX,
                            0.5, (0, 255, 0), 1)
                cv2.putText(frame, 'GSR level = {:.2f} V'.format(gsr),
                            (20, 60), cv2.FONT_HERSHEY_SIMPLEX,
                            0.5, (0, 255, 0), 1)
                cv2.imshow("Output", frame)
                if cv2.waitKey(1) & 0xFF == ord('q'):
                    break
            global runReading
        runReading = False
        collector.join()
        cap.release()
        ser.close()
        cv2.destroyAllWindows()


    def equalize(ser):
        """Считывает данные с последовательного порта таким образом, чтобы после
        завершения работы equalize следующее сообщение начиналось с "A0"
        """
        buf = (None, None)
        a0 = (b'A', b'0')
        while buf != a0:
            buf = (buf[1], ser.read(1))
            ser.read(7)


    def getAlBeta(eeg):
        """Возвращает соотношение суммы амплитуд компонент альфа-ритма к сумме
        амплитуд компонент бета-ритма. eeg - отрезок сигнала ЭЭГ длительностью 1 с
        """
        spectrum = np.abs(np.fft.fft(eeg))
        albeta = sum(spectrum[8:14]) / sum(spectrum[15:31])
        return albeta


    class Pulse():
        """Класс для вычисления ЧСС"""

        def __init__(self):
            """Длину дека data в котором хранятся данные берём из расчёта поместить
            в него 10 сердечных сокращений при ЧСС 40 ударов в минуту."""
            self.data = deque(maxlen=15*250)

        def getHR(self, ecg):
            """ Вычисляет ЧСС"""
            # Записываем в конец дека последние поступившие данные
            self.data += ecg
            # Порог для поиска вершины R-зубца
            thold = 0.9 * (max(self.data) - min(self.data)) + min(self.data)
            peaks = 0
            # В first записываем индекс вершины первого R-пика, в last - десятого
            last, first = None, None
            i = len(self.data) - 10
            # Пики ищем с конца массива, так как нас интересуют последние биения
            while i > 10:
                i -= 1
                if self.data[i] > self.data[i+10] and \
                        self.data[i] > self.data[i-10] and self.data[i] > thold:
                        peaks += 1
                        i -= 80
                if peaks == 1:
                    last = i
                if peaks == 10:
                    first = i
            if (last is not None) and (first is not None):
                dt = (last - first) / 250 / 9
                hr = 60 / dt
                return hr
            return 0


    def collectData(ser):
        """Вычисляет отношение альфа к бета, значение КГР и ЧСС
        Аргументы:
        ser - объект класса Serial"""
        global albeta, gsr, hr
        pulse = Pulse()
        equalize(ser)
        while runReading:
            chunk = ser.read(250 * 9)
            albeta = getAlBeta(unpack(b'250B', chunk[5::9]))
            gsr = chunk[8] * 5 / 255
            hr = pulse.getHR(unpack(b'250B', chunk[2::9]))


    if __name__ == '__main__':
        launchVideo(0, 'COM10')

\end{minted}


